\documentclass{beamer}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{float}
\usepackage{verbatim}
\usetheme{Madrid}
\title[GIT]{GIT}
\subtitle[]{praktyczne użycie systemu kontroli wersji}
\author{Rafał Wojtyna, Sebastian Kałużka}
\date{Wrocław, Maj/Czerwiec 2014}
\begin{document}


	%slajd 1 - tytułowy
	\begin{frame}
		\titlepage
		%git logo
		\begin{center}
			ver: %last commit sha1
		\end{center}
	\end{frame}


	%slajd 2 - Raf
	\begin{frame}
		\frametitle{Wstęp}
		\begin{itemize}
			\item przedstawienie prowadzących
			\pause
			\item konsultacje (po wykładzie i ćwiczeniach)
			\pause
			\item o której robimy przerwę?
			\pause
			\item Angielski jest językiem informatyki (tag == znacznik)
			\pause
			\item uwaga, ten wykład nie jest przeglądem komend GITa ;)
			\pause
			\item w razie niejasności proszę zadawać pytania w czasie wykładu
			\pause
			\item czy ktoś z Państwa ma jakieś doświadczenia z rozproszonymi systemami kontroli wersji a w szczególności z GITem?
		\end{itemize}
	\end{frame}


	%slajd 3 - Seb
	\begin{frame}[fragile]
		\frametitle{Na dobry początek}
			\begin{itemize}
				\item wizualizacja (gource) rozwoju GITa do roku 2011: \url{https://www.youtube.com/watch?v=f_hHrsgJ1g4}
				\pause
				\bigskip
				\begin{exampleblock}{}
					\small {
						\begin{verbatim}
							$ whatis git
							git (1)              - the stupid content tracker
						\end{verbatim}
					}
				\end{exampleblock}
				\pause
				\bigskip
				\item czy ktoś z państwa wie, ile projektów hostuje \textbf{GitHub}?\\
				\pause
				\bigskip
                \begin{center}
                    \LARGE{ ponad $\ 1.17 * 10^{7} $ }
                \end{center}
				\pause
				\bigskip
				\normalsize{
				\item nasze motto: \textit{lepiej mieć konto na \textbf{GitHubie} niż na FB} ;)
				}
			\end{itemize}
	\end{frame}


	%slajd 4 - Raf
	\begin{frame}
		\frametitle{Plan wykładu}
		\tableofcontents
	\end{frame}


	%slajd 5 - Raf
	\section{Plan ćwiczeń}
	\begin{frame}
		\frametitle{Plan ćwiczeń}
		Czym będziemy zajmować się na ćwiczeniach:
		\bigskip
		\begin{itemize}
			\item tworzenie lokalnych repozytoriów GIT
			\item commitowanie zmian
			\item tworzenie gałęzi
			\item scalanie gałęzi
			\item tworzenie znaczników
			\item praca z repozytoriami zdalnymi (remote)
			\item porównywanie GIT vs. SVN
			\item ...
		\end{itemize}
	\end{frame}


	%slajd 6 - Seb
	\section{Historia VCS}
	\begin{frame}
		\frametitle{Krótka historia systemów kontroli wersji}
		\footnotesize{
			\textbf{Wersjonowanie lokalne:}
			\begin{itemize}
				\item katalogi, diffy, patche
				\item 1972 - SCCS (Source Code Control System)
				\item 1982 - RCS (Revision Control System)
			\end{itemize}
			\medskip
			\textbf{Scentralizowane systemy kontroli wersji (CVCS):}
			\begin{itemize}
				\item 1990 - CVS (Concurrent Versions System)
				\item 1992 - ClearCase
				\item 2000 - SVN/Subversion
			\end{itemize}
			\medskip
			\textbf{Rozproszone systemy kontroli wersji (DVCS):}
			\begin{itemize}
				\item 1998 - \textbf{BitKeeper} (Larry McVoy, BitMover)
				\item 2005 - Bazaar
				\item 2005 - \textbf{GIT} 
				\item 2005 - Mercurial/hg (Matt Mackall)
			\end{itemize}
		}
		\medskip
		\scriptsize{
			źródła:\\
			google trends: \url{http://goo.gl/pzXA0X}\\
			wikipedia: \url{http://en.wikipedia.org/wiki/Revision_control}
		}
	\end{frame}


	%slajd 7 - Seb
	\section{Systemy scentralizowane vs. zdecentralizowane}
	\begin{frame}
		\frametitle{Główne cechy scentralizowanego systemu kontroli wersji}
		\small {
			\begin{itemize}
				\item centralne repozytorium (wydajny serwer)
				\item wyraźny podział administrator/użytkownik
				\item skomplikowany setup dla centralnego repozytorium
				\item utrudniona praca offline
				\item infrastruktura sieciowa odgrywa kluczową rolę w rozwoju projektu
				\item jedna centralna zawartość i historia repozytorium (wszyscy widzą to samo)
				\item większa kontrola nad pracą programistów (np. nie ma możliwości tworzenia lokalnych gałęzi)
				\item hook-scripts odgrywają istotną rolę w konfiguracji (np. regulacja dostępu do zasobów, wymuszanie konkretnego formatowania dla commit messages)
			\end{itemize}
		}
	\end{frame}


	%slajd 8 - Raf
	\begin{frame}
		\frametitle{Główne cechy rozproszonego systemu kontroli wersji}
		\small{
			\begin{itemize}
				\item repozytorium centralne nie jest wymagane/konieczne, ale...
				\item warianty pracy z repozytorium centralnym są możliwe i bardzo popularne (\textbf{git init -\--bare})
				\item łatwo i szybko można założyć repozytorium lokalne (\textbf{git init})
				\item push/pull pomiędzy członkami zespołu (fork model)
				\item nieliniowa historia projektu (każdy rozwija swoją indywidualną historię)
				\item wygodna praca offline
				\item mniejsze obciążenie infrastruktury sieciowej (UWAGA! \textbf{git clone})
				\item większa swoboda programistów - lokalne branche dla każdego (mniejsza kontrola nad kodem, który nie jest oficjalny)
				\item ''there is more than one way of doing it'' - TIMTOWTDI (jeden cel można osiągnać na wiele sposobów \scriptsize{ $\rightarrow$ \url{http://en.wikipedia.org/wiki/There_is_more_than_one_way_to_do_it}})
			\end{itemize}
		}
	\end{frame}


	%slajd 9 - Seb
	\usebackgroundtemplate{}
	\section{Historia GITa}
	\begin{frame}
		\frametitle{Git, historia - Linus Torvalds}
		\begin{columns}
			\column{.7\textwidth}
				\scriptsize {
					\begin{itemize}
						\item kernel Linux - oficjalna data rozpoczęcia prac: \textbf{1991-08-26}
						\item w roku \textbf{2002} do wersjonowania źródeł zaczęto wykorzystywać komercyjny rozproszony system kontroli wersji: \textbf{BitKeeper}
						\item \textbf{Luty/Marzec 2005} - konflikt z twórcą BitKeepera i zablokowanie licencji
						\item pojawia się potrzeba stworzenia nowego systemu kontroli wersji, który: będzie przeciwieństwem CVSa; będzie wspierał rozproszony model pracy (podobnie jak BitKeeper); będzie spójny; będzie szybki
						\item \textbf{2005-04-03} - rozpoczęcie pracy nad GITem
						\item \textbf{2005-04-06} - ogłoszenie projektu
						\item \textbf{2005-04-07} - GIT obsługuje kontrolę wersji swojego własnego kodu (commit: e83c51..., commit message: \textit{Initial revision of ''git'', the information manager from hell})
						\item \textbf{2005-04-18} - pierwszy udany merge
						\item \textbf{2005-06-16} - hostowanie kernela \textbf{2.6.12-rc2} (commit: 1da177...), ponad 17k plików, ponad 6,7 miliona linii kodu!
						\item \textbf{github}: \url{https://github.com/torvalds}
					\end{itemize}
				}
			\column{.3\textwidth}
				\textbf{Linus Torvalds}\\
				\medskip
				\includegraphics[scale=0.4]{../images/linus_small.png}
		\end{columns}
	\end{frame}


	%slajd 10 - Seb
	\begin{frame}
		\frametitle{Git, historia - Junio C Hamano}
		\begin{columns}
			\column{.3\textwidth}
				\textbf{Junio C Hamano}\\
				\medskip
				\includegraphics[scale=0.4]{../images/junio_small.png}
			\column{.7\textwidth}
				\scriptsize {
					\begin{itemize}
						\item Linus Torvalds od samego początku nie ukrywa, że jego głównym celem jest skupienie się na projekcie kernel Linux
						\item nad rozwojem GITa pracuje wielu programistów w tym Junio C Hamano, który jest jednym z najzdolniejszych i najbardziej aktywnych developerów
						\item \textbf{2005-07-26} - przejęcie projektu od Linusa Torvaldsa (Linus przyznał, że jednym z jego największych sukcesów osobistych było zorientowanie się jak dobrym programistą jest Junio C Hamano i powierzenie mu projektu GITa)
						\item \textbf{2005-12-21} - Junio C Hamano wydaje oficjalną wersję GITa 1.0
						\item do dzisiaj pozostaje oficjalnym opiekunem projektu i jego najbardziej aktywnym developerem (\textbf{13771 commitów: 2014-05-07})
						\item Linus Torvalds ciągle aktywnie uczestniczy w rozwoju GITa (\textbf{1108 commitów: 2014-05-07})
						\item pewne podobieństwa pomiędzy GITem a Linuxem są oczywiste i doskonale widoczne (konfiguracja przechowywana w plikach)
						\item \textbf{github}: \url{https://github.com/gitster}
					\end{itemize}
					}
		\end{columns}
	\end{frame}


	%slajd 11 - Raf, Seb
	\section{GIT jako DAG}
	\begin{frame}
		\frametitle{GIT jako DAG 1/3}
		W tym miejscu prosimy Was, abyście zapomnieli o tym co do tej pory dowiedzieliście się o systemach kontorli wersji (SVN?). Oto nadchodzi \textbf{GIT}. Pewne rzeczy wyglądają tutaj inaczej :)
		\bigskip
        \scriptsize {
    		\begin{itemize}
    			\item DAG - Directed Acyclic Graph (Skierowany Graf Acykliczny)
    			\item skierowane krawędzie pokazują jak poruszać się po grafie (które wierzchołki grafu odwiedzać)
    			\item poruszając się po grafie nigdy nie wpadniemy w cykl (zapętlenie)
    			\item czy ktoś potrafi narysować DAG? :)
    		\end{itemize}
    			\pause
    			\begin{center}
    			    \includegraphics[scale=0.6]{../images/dag}    			
    			\end{center}
    		}
	\end{frame}


	%slajd 12 - Raf, Seb
	\begin{frame}[fragile]
		\frametitle{GIT jako DAG 2/3}
		\bigskip
        \small {
		\begin{itemize}
			\item SVN przypomina nam wirtualny system plików, a GIT - drzewo
			\item odpowiednikiem gałęzi \textbf{trunk} z SVN jest tutaj gałąź o nazwie \textbf{master}
    		\item wersjonowanie w SVN $\rightarrow$ liczba naturalna: \textbf{od 0 do N} (przy czym rewizja 0 to całkowicie puste repozytorium, bez katalogów: \textbf{branches/ tags/ trunk/})
    		\pause
  			\begin{center}
   			    \includegraphics[scale=0.6]{../images/versioning_svn}    			
   			\end{center}
    		\item a jak to robi GIT? \pause unikajmy słowa ''rewizja''. Do identyfikacji commitów GIT używa 160 bitowej sumy kontrolnej \textbf{SHA-1}

		    \item przykładowa wartość SHA-1 dla commitu:
			\begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
7315c8fe96038a453cf62a3692b157702d343e3e
\end{verbatim}
			\end{exampleblock}
		\end{itemize}
		}
	\end{frame}


    %slajd 13 - Seb
	\begin{frame}[fragile]
		\frametitle{GIT jako DAG 3/3}
		\begin{itemize}
			\item commit wskazuje na commit poprzedni - odwrotny kierunek strzałek niż podpowiada intuicja
  			\begin{center}
   			    \includegraphics[scale=0.55]{../images/versioning_git2}
   			\end{center}			
			\pause
			\item lub sugeruje historia repozytorium
  			\begin{center}
   			    \includegraphics[scale=0.55]{../images/versioning_git1}
   			\end{center}
		\end{itemize}
		\scriptsize {w przypadku wątpliwości zajrzyj do \textbf{Pro Git book} }
	\end{frame}


	%slajd 14 - Seb
	\section{Konfiguracja}
	\begin{frame}[fragile]
		\frametitle{Konfiguracja 1/2}
		\footnotesize{
			Konfiguracja podlega pewnej ściśle ustalonej hierarchii:
			\begin{enumerate}
				\item konfiguracja lokalna - specyficzna dla danego repozytorium: \textbf{.git/config}
				\item konfiguracja globalna: \textbf{$\sim$/.gitconfig}
				\item konfiguracja systemowa: \textbf{/etc/gitconfig}
			\end{enumerate}
			aliasy i komendy shelowe, format pliku zgodny z \textbf{*.ini}
			\begin{exampleblock}{}
				\scriptsize {
					\begin{verbatim}
						[user]
						name = Sebastian Kaluzka
						email = sebastian.kaluzka@nsn.com

						[core]
						editor = vim

						[alias]
						b = branch
						ci = commit
						di = diff
						lsls = !for name in $(git diff --name-only); do ls -al $name; done
					\end{verbatim}
				}
			\end{exampleblock}
			Przykładowy plik \textbf{.gitconfig:} \url{https://gist.github.com/pksunkara/988716}
		}
	\end{frame}


	%slajd 15 - Seb
	\begin{frame}[fragile]
		\frametitle{Konfiguracja 2/2}
			\footnotesize{
			\begin{itemize}
				\item konfiguracja manualna (wykorzystanie komendy \textbf{git config})
				\begin{exampleblock}{}
					\scriptsize{
						\begin{verbatim}
							$ git config --local alias.lsls '!for name in $(git diff --name-only); do
							ls -al $name; done' && git config --local -l
						\end{verbatim}
					}
				\end{exampleblock}
				\item konfiguracja danych użytkownika (przyda się na ćwiczeniach):
				\begin{exampleblock}{}
					\scriptsize {
						\begin{verbatim}
							$ git config --local user.name "Sebastian Kaluzka"
							$ git config --local user.email "sebastian.kaluzka@nsn.com"
						\end{verbatim}
					}
				\end{exampleblock}
                \item \textbf{git config} to potężne narzędzie (\textbf{man git config})
				\item pliki \textbf{.gitignore} (metaznaki są akceptowane)
				\begin{exampleblock}{}
					\scriptsize{
						\begin{verbatim}
							image-*.png
							*.py[cod]
						\end{verbatim}
					}
				\end{exampleblock}
				\item pusty katalog
				\begin{exampleblock}{}
					\scriptsize {
						\begin{verbatim}
							# ignore everything in this dir except me
							*
							!.gitignore
						\end{verbatim}
					}
				\end{exampleblock}

			\end{itemize}
		}
	\end{frame}


	%slajd 16 - Raf
	\section{Wskaźniki i drzewa}
	\begin{frame}[fragile]
		\frametitle{Wskaźniki i drzewa}
		\small {
		\begin{itemize}
			\item koncepcja drzewa i koncepcja wskaźnika
			\item czym jest wskaźnik? wskaźnik to identyfikator commita
			\item rodzaje wskaźników (heads, remotes, tags)
			\item pliki wskaźników przechowywane są w katalogu \textbf{.git/refs/}
			\item przodek/rodzic w drzewie
			\item notacja i przykłady:
		    \begin{exampleblock}{}
				\begin{verbatim}
					$ git show HEAD^  # to see the parent of HEAD
					$ git show HEAD^^ # to see the grandparent of HEAD
					$ git show HEAD~4 # to see the great-great grandparent of HEAD

					$ git show HEAD^1 # show the first parent of HEAD (same as HEAD^)
					$ git show HEAD^2 # show the second parent of HEAD
				\end{verbatim}
		    \end{exampleblock}
		    \item identyfikacja commitów  - pod tym względem SVN jest bardziej przyjazny (arytmetyka rewizji) niż GIT
        \end{itemize}
        }
	\end{frame}


    %slajd 17 - Raf
	\begin{frame}[fragile]
		\frametitle{Wskaźniki i drzewa}
stan \textbf{detached HEAD}:
		\begin{exampleblock}{}
			\scriptsize{
				\begin{verbatim}
~/git_lectures/lectures/pl$ git checkout e2f17fe
M	lectures/pl/git.tex
Note: checking out 'e2f17fe'.

You are in 'detached HEAD' state. You can look around, make experimental
changes and commit them, and you can discard any commits you make in this
state without impacting any branches by performing another checkout.

If you want to create a new branch to retain commits you create, you may
do so (now or later) by using -b with the checkout command again. Example:

  git checkout -b new_branch_name
				\end{verbatim}
			}
		\end{exampleblock}
	\end{frame}


	%slajd 18 - Raf
	\begin{frame}[fragile]
		\frametitle{Wskaźniki i drzewa}
		\small {
		    GIT i spójność repozytorium (co kryje wnętrze GITa):
    		\begin{itemize}
    		    \item zawartość katalogu \textbf{.git/objects/}: bloby (blobs), drzewa (trees), commity (commits), tagi (tags)
    			\item na co wskazuje commit? tag $\rightarrow$ \textbf{commit} $\rightarrow$ tree $\rightarrow$ blob
    			\item uwaga, GIT wersjonuje treść
    			\item garbage collector a commity bez wskaźników (\textbf{detached HEAD})
    			\item ustawienia garbage collectora - \textbf{man git gc}
    		    \item przykładowa wartość SHA-1 dla commitu:
			    \begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
7315c8fe96038a453cf62a3692b157702d343e3e
\end{verbatim}
			    \end{exampleblock}
		        \item pierwsze \textbf{2} znaki są zawsze wykorzystywane jako nazwa katalogu. Pozostałe \textbf{38} znaków to nazwa pliku. W katalogu \textbf{.git/objects/} może być \textbf{256} podkatalogów o nazwach: \textbf{00 ... ff}
                \item commit odzwierciedla stan całego repozytorium w danej chwili
    		\end{itemize}
    	}
	\end{frame}


	%slajd 19 - Raf
	\begin{frame}
		\frametitle{Gałęzie}
		\begin{itemize}
		    \item gałęzie to wskaźniki rewizji
		    \item gałąź \textbf{master} - występuje w każdym nowym repozytorium, które tworzymy poleceniem: \textbf{git init}
			\item naszej gałęzi \textbf{master} nie należy mylić z masterem w innym repozytorium
			\item \textbf {\textit{git checkout}} vs. \textbf{\textit{svn checkout}}
			\item checkout różnych rzeczy - commit, branch, tag (dotyczy to również SVNa)
			\item jak wygląda gałąź w SVN a jak w GIT?
			\item \textbf{\textit{svn co branches}} vs. \textbf{\textit{git checkout branch}}
			\item \textbf{git fetch} - ściągnięcie commitów ze zdalnego repozytorium
			\item \textbf{git reflog} - historia referencji (branch, HEAD)
		\end{itemize}
	\end{frame}


	%slajd 20 - Raf
	\section{Historia repozytorium}
	\begin{frame}[fragile]
		\frametitle{git log, git diff}
		\begin{itemize}
			\item sprawdzanie historii 
			\item generowanie diffów i patchy
			\item przykłady:
		\end{itemize}
			\begin{exampleblock}{}
			\small {
		            \begin{verbatim}
			# unstaged vs. staged
			git diff
			# index vs. HEAD
			git diff --cached
			# --staged is a synonym of --cached
			git diff --staged
			# show commit history
			git log
			# commit history with changed files
			git log --numstat
			# as above but with diffs
			git log -p
		        \end{verbatim}
            }
    	\end{exampleblock}
	\end{frame}


	%slajd 21 - Raf
	\section{Scalanie zmian, merge, operacje na historii}
	\begin{frame}
		\frametitle{Scalanie zmian, konflikty i ich rozwiązywanie}
		\begin{itemize}
			\item scalanie zmian - merge
			\item merge typu FF (największa różnica względem innych systemow kontroli wersji)
			\item unikanie konfliktów - strategia pull i push
			\item konflikty trywialne (aplikowanie patcha, wykonywane automatycznie przez gita)
			\item trudne konflikty (takie, które zatrzymują operacje)
		\end{itemize}
	\end{frame}


	%slajd 22 - Raf
	\begin{frame}
		\frametitle{Operacje rebase}
		\begin{itemize}
		    \item ujęcie klasyczne: scalenie zmian z jednej gałęzi do innej wyprodukuje nam...
		    \pause
		    \item \textbf{jeden} dodatkowy commit
		    \pause
		    \item tym sposobem cała historia rozwoju projektu na branchu sprowadzona zostanie do \textbf{jednego} zatwierdzenia zmian w repozytorium. W efekcie historia ta zostanie skumulowana w jednym punkcie co nie zawsze jest pożądane
			\item uwaga! operacja \textbf{rebase} nie zachowuje oryginalnych sum kontrolnych
			\item przypadek szczególny rebase a merge typu FF
			\item rebase commitów, które "poszły w świat" jest niebezpieczny. Robimy go tylko na commitach lokalnych
		\end{itemize}
	\end{frame}


	%slajd 23 - Seb
	\section{Modele pracy}
	\begin{frame}
		\frametitle{Modele pracy z Gitem}
		\begin{itemize}
			\item index (stage, cache) - uwaga, tego nie ma w SVN
			\item index jest zlokalizowany w pliku \textbf{.git/index}
			\item schowek: git stash - tego też nie ma w SVN
			\item index jest wykorzystywany w każdym wariancie pracy lokalnej i zdalnej (stash w zasadzie też)
			\item praca z bare repo - repozytorium centralnym
			\item modele pracy z wieloma gałęziami (git-flow)
			\item fork (pull request)
		\end{itemize}
	\end{frame}


    %slajd 24 - Seb
	\begin{frame}[fragile]
		\frametitle{Tagi/Znaczniki}
		\footnotesize {
        \begin{itemize}
			\item SVN: tworzenie taga jest równoznaczne z dodaniem nowych plików/katalogów w ścieżce \textbf{tags/}
			\begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
svn cp -rREV REPO_URL/trunk REPO_URL/tags/my_tag1 -m "my_tag1 added"
svn import LOCAL_DIR REPO_URL/tags/my_tag2 -m "my_tag2 added"
\end{verbatim}
            \end{exampleblock}
			\item GIT: tag jest wskaźnikiem, który zawsze wskazuje na jakiś commit w repozytorium
			\item GIT rozróżnia dwa podstawowe rodzaje tagów: lekkie (\textbf{lightweight}) 
			\begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
git tag v0.0.2 		       #lightweight tag created from current HEAD
git tag v0.0.2 SHA-1   #lightweight tag created from particular commit
\end{verbatim}
            \end{exampleblock}
            \item i nazwane (\textbf{annotated})
			\begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
git tag -a v0.0.1 -m "version 0.0.1 released in tag v0.0.1"
git tag -s v2.0 -m "v2.0 added (signed)" #annotated tag signed with GPG
git tag v2.0 -v      #verification
\end{verbatim}
            \end{exampleblock}
		\end{itemize}
		}
	\end{frame}


	%slajd 25 - Raf
	\section{Dodatki}
	\begin{frame}
		\frametitle{O czym jeszcze nie powiedzieliśmy}
		Zagadnienia, które nie były omawiane na wykładzie:\\
		\begin{itemize}
			\item hosting: bitbucket, github, ...
			\item gitweb - prosty server webowy dla GITa (opisany w Pro Git book; przykład: \url{https://git.kernel.org/cgit/})
			\item hook scripts (\textbf{.git/hooks/})
			\item migracja SVN $\rightarrow$ GIT (www: Atlassian, kernel)
			\item SVN externals vs. GIT submodules
			\item narzędzia graficzne dostępne wraz z GITem: gitk, git gui
			\item dodatkowe narzędzia dedykowane do pracy z GITem: gitflow, source-tree, smart git, ...
			\item narzędzia do generowania statystyk repozytorium: git\_stats, gitinspector
		\end{itemize}
	\end{frame}


	%slajd 26 - Seb
	\begin{frame}
		\frametitle{Ciekawostki 1/2}
		\small{
			\begin{itemize}
				\item GIT wyjaśnienie nazwy: \textbf{G}lobal \textbf{I}nformation \textbf{T}racker
				\item inne wyjaśnienie: \textbf{G}nu \textbf{IT}eration
				\item link do sekcji FAQ z pytaniem o wyjaśnienie nazwy: \url{https://	git.wiki.kernel.org/index.php/GitFaq\#Why_the_.27Git.27_name.3F}
			\end{itemize}
			Kod źródłowy systemów kontroli wersji również jest wersjonowany (incepcja?)
			\begin{itemize}
				\item incepcja 1: kod źródłowy git'a jest wersjonowany w... repozytorium git :)\\
				\url{https://github.com/git/git}
				\item incepcja 2: kod źródłowy svn'a jest wersjonowany w... repozytorium svn :)\\
				\url{http://svn.apache.org/repos/asf/subversion/}
			\end{itemize}
			Statystki na GitHubie:
			\begin{itemize}
				\item GIT: \url{https://github.com/git/git/graphs}
				\item kernel Linux: \url{https://github.com/torvalds/linux/graphs}
			\end{itemize}
		}
	\end{frame}


	%slajd 27 - Seb
	\begin{frame}
		\frametitle{Ciekawostki 2/2}
		\small{
			\begin{itemize}
				\item rezygnacja z BitKeepera: \url{http://web.archive.org/web/20070927213037/http://hedera.linuxnews.pl/_news/2005/04/07/_long/3259.html}
				\item google tech talk ''Linus Torvalds on git'' - czyli co na temat GITa mówi sam jego twórca: \url{https://www.youtube.com/watch?v=4XpnKHJAok8}
				\item wywiad z Junio C Hamano: \url{https://www.youtube.com/watch?v=qs\_xS1Y6nGc}
				\item Junio C Hamano - nowy opiekun gita: \url{http://marc.info/?l=git&m=112243466603239}
				\item Junio C Hamano - mail powitalny: \url{http://marc.info/?l=git&m=112244429724787&w=2}
				\item czy ktoś zwrócił uwagę na wersję tej prezentacji? ;)
			\end{itemize}
		}
	\end{frame}


	%slajd 28 - Seb + Raf
	\begin{frame}
		\frametitle{Słowniczek pojęć (PL/EN) 1/4}
		\small{
			\begin{itemize}
				\item \textbf{bare repository} - repozytorium surowe; nie posiada indeksu ani obszaru roboczego; nie można do niego bezpośrednio commitować (tylko pull/push)
				\item \textbf{branch} - gałąź
				\item \textbf{checkout} - przeniesienie \textit{HEAD} w inne miejsce; automatycznie zmienia zawartosc \textit{workspace}
				\item \textbf{commit} - zatwierdzenie zmian w repozytorium
				\item \textbf{CVCS} - \textbf{C}entralized \textbf{V}ersion \textbf{C}ontrol \textbf{S}ystem; scentralizowany system kontroli wersji, np: CVS, SVN/Subversion
				\item \textbf{CVS} - \textbf{C}oncurrent \textbf{V}ersions \textbf{S}ystem; jeden z przedstawicieli scentralizowanych systemów kontroli wersji; nie jest już rozwijany (ostatnia stabilna wersja: 1.11.23) ale ciągle jeszcze używany
				\item \textbf{detached HEAD} - stan, w którym wskaźnik HEAD nie wskazuje żadnej gałęzi tylko konkretny commit; UWAGA! commity tworzone w tym stanie nie są dołączane do żadnej gałęzi (patrz slajd 17)
			\end{itemize}
		}
	\end{frame}


	%slajd 29 - Seb + Raf
	\begin{frame}
		\frametitle{Słowniczek pojęć (PL/EN) 2/4}
		\small{
			\begin{itemize}
				\item \textbf{DVCS} - \textbf{D}istributed \textbf{V}ersion \textbf{C}ontrol \textbf{S}ystem; rozproszony system kontroli wersji, np. GIT, Mercurial/hg, Bazaar
				\item \textbf{file ignored} - plik ignorowany
				\item \textbf{file modified} - plik zmodyfikowany
				\item \textbf{file staged} - plik zaindeksowany (dodany do bazy danych \textit{stage/index})
				\item \textbf{file tracked} - plik śledzony; git automatycznie zauważy zmiany w takim pliku
				\item \textbf{file unstaged} - plik niezaindeksowany (nie występujący w bazie danych \textit{stage/index})
				\item \textbf{file untracked} - plik nieśledzony
				\item \textbf{file unmodified} - plik niezmodyfikowany; plik aktualny
				\item \textbf{HEAD} - szczególny przypadek \textit{head'a}; to na co \textit{patrzymy}
				\item \textbf{index (stage)} - lokalna baza danych zawierająca listę zmian, które zostaną uwzględnione przy najbliższym commicie
			\end{itemize}
		}
	\end{frame}


	%slajd 30 - Seb + Raf
	\begin{frame}
		\frametitle{Słowniczek pojęć (PL/EN) 3/4}
		\small{
			\begin{itemize}
				\item \textbf{local repository} - repozytorium lokalne
				\item \textbf{master} - pierwszy, tworzony automatycznie branch repozytorium
				\item \textbf{merge} - scalanie commitów
				\item \textbf{origin} - repozytorium, którego klonem jest nasze
				\item \textbf{remote repository} - repozytorium zdalne (tzw. \textit{remote})
				\item \textbf{repo} - skrót od \textit{repository}
				\item \textbf{repository} - repozytorium; miejsce gdzie przechowywana jest wersjonowana treść, projekt; może być lokalne albo zdalne
				\item \textbf{revision} - rewizja; kolejna wersja repozytorium (przeważnie odnosi się do \textit{CVCS})
				\item \textbf{SHA-1} - \textbf{S}ecure \textbf{H}ash \textbf{A}lgorithm - kryptograficzna funkcja skrótu, tworzy 160 bitowy skrót z wiadomości o rozmiarze maksymalnym $\ 2^{64} $ bitów
			\end{itemize}
		}
	\end{frame}


	%slajd 31 - Seb + Raf
	\begin{frame}
		\frametitle{Słowniczek pojęć (PL/EN) 4/4}
		\small{
			\begin{itemize}
				\item \textbf{snapshot} - bieżący stan plików w repozytorium (tzw. migawka)
				\item \textbf{stage, stage area} - patrz \textit{index}
				\item \textbf{stash} - schowek na zmiany dokonane w workspace
				\item \textbf{SVN/Subversion} - obecnie jeden z najpopularniejszych scentralizowanych darmowych systemów kontroli wersji (aktywnie rozwijany, aktualna wersja: 1.8.8)
				\item \textbf{tag} - znacznik (patrz slajd 24)
				\item \textbf{VCS} - \textbf{V}ersion \textbf{C}ontrol \textbf{S}ystem - system kontroli wersji; systemy kontroli wersji dzielimy na: scentralizowane (\textit{CVCS}) oraz rozproszone (\textit{DVCS})
				\item \textbf{workspace} - część repozytorium GITa przeznaczona na edycję i dokonywanie zmian
				\item \textbf{working directory} - aktualny katalog workspace, w jakim się znajdujemy
			\end{itemize}
		}
	\end{frame}


	%slajd 32 - Seb
	\begin{frame}
		\frametitle{Materiały dodatkowe - literatura}
		\small{
			PL:
			\begin{itemize}
				\item W. Gajda, \textit{Git. Rozproszony system kontroli wersji}, Helion, 2013
				\item R. E. Silverman \textit{Git. Leksykon kieszonkowy}, Helion, 2014
				\item J. Loeliger, M. McCollough, \textit{Kontrola wersji z systemem Git. Narzędzia i techniki programistów, wydanie II}, Helion, 2014
			\end{itemize}
			\bigskip
			EN:
			\begin{itemize}
				\item S. Chacon, \textit{Pro Git}, APress 2009, (wersja pdf: \url{https://github.s3.amazonaws.com/media/progit.en.pdf})
			\end{itemize}
		}
		\scriptsize{
			i wiele, wiele więcej...
		}
	\end{frame}


	%slajd 33 - Seb
	\begin{frame}
		\frametitle{Materiały dodatkowe - www}
		\small{
			PL:
			\begin{itemize}
				\item \url{http://git-scm.com/book/pl}
			\end{itemize}
			\bigskip
			EN:
			\begin{itemize}
				\item \url{http://git-scm.com/book}
				\item \url{https://www.atlassian.com/git}
				\item \url{http://pcottle.github.io/learnGitBranching} \textbf{(kurs interaktywny)}
				\item \url{http://try.github.io/levels/1/challenges/1} \textbf{(kurs interaktywny)}
				\item \url{http://ndpsoftware.com/git-cheatsheet.html}
				\item \url{http://byte.kde.org/~zrusin/git}
				\item \url{http://nvie.com/posts/a-successful-git-branching-model}
				\item \url{http://oli.jp/2012/git-powerup}
				\item \url{http://eagain.net/articles/git-for-computer-scientists}
			\end{itemize}
		}
		\scriptsize{
			i wiele, wiele więcej...
		}
	\end{frame}


	%slajd 34 - Seb
	\begin{frame}
		\frametitle{Materiały dodatkowe - prezentacja i skrypty}
		dostęp do prezentacji oraz materiałów używanych na ćwiczeniach:
		\begin{exampleblock}{}
			\small{ git clone \url{https://skaluzka@bitbucket.org/skaluzka/git_lectures.git} }
		\end{exampleblock}
		\bigskip
		zachęcamy do klonowania ;)
	\end{frame}


	%slajd ... - ostatni
	\begin{frame}
		\frametitle{Dane kontaktowe}
        i jest \includegraphics[scale=0.45]{../images/logo.png}\\
        \bigskip
		rafal.wojtyna@nsn.com\\
		sebastian.kaluzka@nsn.com\\
	\end{frame}


\end{document}

